\chapter{Opis architektury systemu}

W poniższym rozdziale została przedstawiona architektura stworzonego systemu oraz kolejne etapy przetwarzania obrazu. W szczególności skupiono się na przepływie danych, zarówno między elementami (komponentami) składającymi się na implementację algorytmu znajdowania pozycji, jak również między urządzeniami peryferyjnymi oraz aplikacją kliencką.

\section{Warstwa sprzętowa}

Stworzony system podczas działania wykorzystuje 4 różne komponenty sprzętowe:

\begin{itemize}
	\item kamera,
	\item akcelerometr,
	\item diody sterowane przez PWM,
	\item UART.
\end{itemize}

Wszystkie zostały wstępnie opisane w rozdziale \ref{sec:niskopoziomowa_warstwa}, poniżej znaleźć można dodatkowe informacje na temat integracji modułu kamery ze stworzonym systemem oraz informacje o konfiguracji systemu operacyjnego w celu ładowania odpowiednich sterowników oraz ustawiania kamery.

\subsection{Kamera}

W wykorzystywanej wersji systemu Linux, komunikacja z kamerą odbywa się za pomocą API Video4Linux2. Z tego powodu zarówno sterownik kamery, jak i warstwa komunikująca się ze sterownikiem w stworzonym systemie musiały dostosować się do tego interfejsu.

Dododatkowo wykorzystany został media framework\cite{media_framework}. Umożliwia on swobodną konfigurację tego,  przez jakie komponenty, dostarczane przez platformę, przechodzi obraz zanim trafi do aplikacji. 

W przypadku układu Gumstix Overo Air, działającego w oparciu o procesor OMAP 3503, dostępne są m.in. następujące komponenty, które można wykorzystać do wstępnego przetowrzenia obrazu:

\begin{itemize}
  \item CCDC - sczytuje surowy obraz z kamery w określonej rozdzielczości oraz przestrzeni barw,
  \item Previewer - pozwala wykonać proste operacje na surowym obrazie, np. zmianę przestrzeni barw,
   \item Resizer - udostępnia możliwość zmiany rozdzielczości obrazu.
\end{itemize}

W systemie Dotgazer skorzystano z najprostszej konfiguracji - surowy obraz (posiadający dane w formacie Bayer) sczytywany jest przez moduł CCDC, następnie wykorzystując API Video4Linux2 obraz sczytywany jest przez aplikację lokalizującą. Obrazowo przedstawia to rysunek \ref{fig:omap_flow}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/omap_flow.png}
  \caption{Wizualizacja przepływu wykorzystywana w omawianym systemie.}
  \label{fig:omap_flow}
\end{figure}

Na wykorzystanej w projekcie wersji systemu operacyjnego próbowano sprawdzić bardziej skomplikowane przepływy danych jednak występowały problemy ze stabilnością systemu. Możliwe, że w nowszych wersjach systemu, posiadających bardziej aktualne wersje sterowników podobny problem nie wsytępuje. 

\section{Przepływ danych w algorytmie pozycjonowania}

Opis wszystkich ścieżek przepływu danych w systemie byłby bardzo skomplikowany i musiałby się odbywać na wielu poziomach abstrakcji. Dlatego też postanowiono podzielić go na kilka logicznych części. W poprzednim akapicie został opisany przepływ danych na poziomie sprzętowym od kamery do stworzonego programu. W poniższym rozdziale przedstawiono opis przepływu danych wewnątrz programu, czyli w samym algorytmie pozycjonowania. Sposób zwracania wyników, obliczonych przez algorytm, do użytkownika został przedstawiony w rozdziale \ref{sec:pobieranie_wynikow}.

Diagram przepływu danych przedstawiony na rysunku \ref{fig:algorithm_flow} przekłada się bezpośrednio na kod aplikacji. Bardzo łatwo wyróżnić w klasie \texttt{MainServer\-Strategy}, będącej domyślnym punktem wejściowym aplikacji, miejsca, które odpowiadają powyższemu diagramowi.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/algorithm_flow.png}
  \caption{Przepływ danych w kolejnych krokach algorytmu pozycjonowania.}
  \label{fig:algorithm_flow}
\end{figure}

Najpierw pobierana jest klatka obrazu zarejestrowanego przez kamerę w~surowym formacie. Następuje to w linijce:
\begin{lstlisting}
camera->getFrame(&cameraImage);
\end{lstlisting}
Obraz jest w surowym formacie, tzn. co kolejne 2 bajty zapisana jest intensywność natężenia światła na kolejnym pikselu. W takim formacie nie może on zostać wyświetlony w programach graficznych, jednak dobrze nadaje się do obróbki w celach wykrywania markerów.

Obraz w surowym formacie zostaje następnie przetworzony przez strategię przeprowadzającą binaryzację obrazu. W końcowej wersji aplikacji zostały zaimplementowane aż trzy strategie binaryzacji, zostały one dokładniej opisane w rozdziale \ref{sec:binarization_strategy}. W kodzie binaryzacja zostaje wywołana w:
\begin{lstlisting}
binarizationStrategy->binarizeImage(&cameraImage);
\end{lstlisting}
Wynikiem tego działania jest czarno-biały (nie w skali szarości!) obraz zapisany w strukturze, która posłuży później OpenCV do dalszej jego obróbki.

Kolejnym etapem jest wykrycie markerów na obrazie. Na wejściu przekazywany jest zbinaryzowany obraz oraz, jeżeli jest to możliwe, pomiary odczytów akcelerometru:
\begin{lstlisting}
markers = detectionStrategy->detectMarkers(mask, tilt);
\end{lstlisting}
Jeżeli akcelerometr został poprawnie podłączony i pozwala odczytać pomiary wychylenia, to zostają one wcześniej pobrane i zapisane właśnie w obiekcie \texttt{tilt} przekazanym jako parametr:
\begin{lstlisting}
tilt = accelerometer->getAverageTilt(accMeasurements, 25);
\end{lstlisting}
Na wyjściu z \texttt{DetectionStrategy} otrzymujemy wektor obiektów \texttt{Marker}, które zawierają w sobie podstawowe dane o markerach. Dane te pochodzą wyłącznie z analizy samego obrazu, nie mają więc jeszcze żadnego przełożenia na rzeczywiste położenie w pomieszczeniu.

W następnym kroku obiekty \texttt{Marker} zostają uzupełnione o dane zawarte we wcześniej stworzonej mapie znaczników. Jest to wykonywane kodzie:
\begin{lstlisting}
markers = mappingStrategy->updateMarkersUsingMap(markers);
\end{lstlisting}

Mając wszystkie niezbędne informacje o markerach, możliwe jest wyznaczenie pozycji robota w laboratorium. Jest to finalny krok algorytmu, wykonywany w:
\begin{lstlisting}
coordinates = localizationStrategy->calculatePosition(markers);
\end{lstlisting}

Obliczone współrzędne zostają następnie zwrócone do użytkownika. Bardziej szczegółowo sposób realizacji komunikacji z użytkownikiem końcowym został opisany w rozdziałach \ref{sec:pobieranie_wynikow} i \ref{sec:aplikacja_kliencka}.

\section{Konfiguracja systemu operacyjnego}

Sama konfiguracja przepływu oraz załadowanie odpowiednich modułów jądra odbywa się w przypadku systemu Dotgazer przez uruchomienie skryptu bashowego podczas uruchamiania systemu operacyjnego, istnieje jednak możliwość konfiguracji z poziomu języka C za pomocą API udostępnianego przez Media Framework oraz funkcji udostępnianych przez system Linux.

W celu zapewnienia uruchomienia skryptu przy każdym uruchomieniu systemu operacyjnego, dodano do katalogu \texttt{/etc/rc5.d} link symboliczny o~nazwie \texttt{S82cameraAndModulesSetup} wskazujący na wspomniany już skrypt bashowy, znajdujący się w katalogu projektu. 

Treść używanego skryptu została zamieszczona poniżej: 

\begin{lstlisting}
#!/bin/sh
#loading modules
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/iommu/omap-iovmm.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/media.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/videodev.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/v4l2-common.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/v4l2-int-device.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/omap3isp/omap3-isp.ko
insmod /home/root/pwm.ko frequency=23000

#setting up media framework pipeline
media-ctl -v -l '"mt9v032 3-005c":0->"OMAP3 ISP CCDC":0[1]'
media-ctl -v -l '"OMAP3 ISP CCDC":1->"OMAP3 ISP CCDC output":0[1]'
media-ctl -v -f '"mt9v032 3-005c":0 [SGRBG10 752x480]'
media-ctl -v -f '"OMAP3 ISP CCDC":1 [SGRBG10 752x480]'
\end{lstlisting}

\section{Pobieranie wyników}
\label{sec:pobieranie_wynikow}

System Dotgazer oferuje dwie metody które można wykorzystać w celu pobrania obecnie wykrytej pozycji.

Pierwszą metodą jest odbiór danych zawierających pozycję urządzenia poprzez interfejs UART procesora OMAP dostępny na wyprowadzeniach 9 i~10 expansion boarda, do których podpina się odpowiednio linie RxD i TxD. Następnie należy uruchomić główną aplikację z opcją \texttt{-e /dev/ttyO0}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/serial.png}
  \caption{Format danych przesyłany portem szeregowym.}
\end{figure}

Ponieważ przesyłane są dane binarne, na początku oraz na końcu dodane zostały wartości specjalne, które pozwalają wyodrębnić współrzędne w~strumieniu danych. Cały pakiet ma długość 16 bajtów. Obie współrzędne przesyłane są jako big-endian.

Samo wysyłanie ma miejsce w klasie \texttt{MainServerStrategy}:
\begin{lstlisting}
void MainServerStrategy::writeCoordinatesToSerial(Coordinates coordinates){
    static uint32_t serialDeviceBuffer[4];
    
    serialDeviceBuffer[0] = 0xFFFFFFFF;
    serialDeviceBuffer[1] = htonl(Utils::pack754_32(coordinates.getX()));
    serialDeviceBuffer[2] = htonl(Utils::pack754_32(coordinates.getY()));
    serialDeviceBuffer[3] = 0xFFFFFFFF;
    
    if(write(serialDeviceDescriptor, serialDeviceBuffer, sizeof(uint32_t) * 4) < 0){
        ErrorHandler::systemNonfatal("Error while writing results to serial device");
    }
}
\end{lstlisting}

Drugim możliwym sposobem jest wykorzystanie technologii WebSocket oraz protokołu \texttt{overoStream}. Szczegóły na temat tego protokołu można znaleźć w rozdziale \ref{sec:aplikacja_kliencka}.